\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Phân tích và thiết kế hệ thống}

\subsection{Kiến trúc phần mềm Firmware}
Phần sụn (firmware) trên vi điều khiển ESP32-S3 được thiết kế theo mô hình Hướng sự kiện (Event-Driven) và Máy trạng thái hữu hạn (FSM). Kiến trúc này giúp hệ thống hoạt động ổn định, phân tách rõ ràng các luồng xử lý và tối ưu hóa tài nguyên khi tích hợp mô hình học máy nhúng (TinyML). Hệ thống được chia thành ba lớp chính:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Lớp Ứng dụng (Application Layer):} Bao gồm hàm khởi tạo \texttt{app\_main} và máy trạng thái \texttt{sys\_manager} đóng vai trò là trung tâm điều phối các sự kiện của toàn hệ thống.
    \item \textbf{Lớp Dịch vụ (Middleware/Service Layer):} Các tác vụ (task) chạy độc lập trên hệ điều hành thời gian thực FreeRTOS như \texttt{svc\_imu} (quản lý cảm biến và cửa sổ dữ liệu), \texttt{svc\_ai} (chạy nội suy mô hình AI), \texttt{svc\_network} (quản lý kết nối mạng 4G/WiFi), và \texttt{svc\_cloud} (quản lý giao thức MQTT).
    \item \textbf{Lớp Trình điều khiển (Driver Layer):} Cung cấp giao tiếp trực tiếp với phần cứng, ví dụ như \texttt{drv\_mpu6050} (giao tiếp I2C) và \texttt{drv\_a7680c} (điều khiển nguồn và cung cấp giao thức mạng PPPoS cho module 4G LTE).
\end{itemize}

Hoạt động thu thập dữ liệu và nội suy AI được thiết kế theo cơ chế cửa sổ trượt (Sliding Window) để không làm gián đoạn quá trình lấy mẫu tần số cao (100Hz) của cảm biến, đảm bảo tính liên tục của dữ liệu thời gian thực.

\subsection{Thiết kế cơ sở dữ liệu}
Hệ thống sử dụng mô hình cơ sở dữ liệu kép (Dual-Database) để đáp ứng đồng thời yêu cầu quản lý thông tin phức tạp có tính liên kết và khả năng lưu trữ dữ liệu thời gian thực với tần suất lớn.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cơ sở dữ liệu quan hệ (PostgreSQL):} Được sử dụng để quản lý thông tin siêu dữ liệu (metadata). Các thực thể chính bao gồm tổ chức (\texttt{organizations}), người dùng (\texttt{users}), người bệnh đeo thiết bị (\texttt{wearers}), danh mục thiết bị (\texttt{devices}), và lịch sử cảnh báo (\texttt{alerts}). Mô hình này cho phép gán/hủy linh hoạt một thiết bị cho một người đeo cụ thể, lưu trữ hồ sơ y tế cơ bản, đồng thời theo dõi trạng thái pin và thời gian online của thiết bị.
    \item \textbf{Cơ sở dữ liệu chuỗi thời gian (InfluxDB):} Chuyên dụng để lưu trữ dữ liệu có tính liên tục và số lượng lớn. Trong giai đoạn thu thập dữ liệu (Phase 1), InfluxDB lưu trữ dữ liệu cảm biến thô (\texttt{imu\_raw}) thành từng lô (batch) phục vụ huấn luyện mô hình học máy. Trong giai đoạn vận hành thực tế (Phase 2), nó lưu trữ thông tin đo đếm bước chân và quãng đường di chuyển (\texttt{telemetry}) để ứng dụng web có thể vẽ biểu đồ theo dõi sức khỏe một cách trực quan.
\end{itemize}

\subsection{Thiết kế giao thức truyền thông}
Hệ thống phân tách luồng dữ liệu thành hai lớp giao thức riêng biệt để đảm bảo hiệu năng và tính bảo mật:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Lớp Thời gian thực (MQTT):} Đảm nhiệm việc truyền tải dữ liệu tức thời giữa thiết bị IoT và máy chủ. Broker MQTT sử dụng cấu trúc topic thống nhất. Thiết bị gửi các gói tin trạng thái định kỳ hoặc phát sự kiện tức thời khi phát hiện té ngã (\texttt{alert\_type: FALL\_DETECTED}). Việc sử dụng MQTT giúp tối thiểu hóa băng thông và đảm bảo duy trì kết nối ổn định trong môi trường mạng di động 4G.
    \item \textbf{Lớp Quản lý (HTTP REST API):} Cung cấp các điểm cuối (endpoints) để ứng dụng web (Frontend) giao tiếp với máy chủ (Backend). Các chức năng chính bao gồm xác thực (Authentication), quản lý thông tin người bệnh, quản lý trạng thái thiết bị, truy xuất lịch sử cảnh báo và tổng hợp số liệu thống kê. Mọi giao dịch qua REST API đều yêu cầu đính kèm mã thông báo bảo mật (Access Token). Điểm đặc biệt của kiến trúc này là cơ chế "Đồng bộ cảnh báo lai" (Hybrid Alert Sync), cho phép Frontend hiển thị cảnh báo té ngã tức thời qua MQTT với một UUID tạm thời, và sau đó được Backend xử lý và liên kết đồng bộ với cơ sở dữ liệu một cách liền mạch.
\end{itemize}

\section{Triển khai và Xây dựng ứng dụng}

\subsection{Triển khai thuật toán xử lý tín hiệu IMU (Bộ lọc Kalman)}
Khi tính toán góc nghiêng (Roll và Pitch) từ cảm biến quán tính 6 bậc tự do (IMU), gia tốc kế thường tính toán góc tĩnh rất chính xác nhưng lại chịu nhiễu mạnh (high-frequency noise) khi thiết bị va đập hoặc có chuyển động đột ngột. Ngược lại, cảm biến góc quay (Gyroscope) phản ứng rất nhanh với chuyển động nhưng lại sinh ra sai số trôi tích lũy (drift) khi thực hiện tích phân vận tốc góc theo thời gian.

Để khắc phục nhược điểm này, hệ thống triển khai một thư viện bộ lọc số (\texttt{lib\_kalman}) ứng dụng Bộ lọc Kalman 1 chiều. Thuật toán tiến hành dung hợp dữ liệu (sensor fusion) từ cả hai loại cảm biến thông qua hai bước chính:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Bước Dự báo (Predict):} Sử dụng vận tốc góc từ Gyroscope để cập nhật giá trị dự báo cho góc nghiêng ở chu kỳ hiện tại và tính toán sai số trôi.
    \item \textbf{Bước Cập nhật (Update):} Sử dụng góc thực tế tính toán từ Gia tốc kế để hiệu chỉnh lại kết quả dự báo, qua đó triệt tiêu sai số trôi tích lũy.
\end{enumerate}

Trong quá trình tinh chỉnh (tuning) thực tế, tham số phương sai nhiễu đo lường của gia tốc kế (\texttt{R\_measure}) được thiết lập ở mức độ phù hợp (~0.03). Cấu hình này giúp bộ lọc giảm bớt sự tin tưởng vào gia tốc kế trong các pha va chạm mạnh (đặc trưng của hành vi té ngã), từ đó giữ cho góc ước lượng đầu ra luôn trơn tru, mượt mà và giảm thiểu đáng kể các trường hợp báo động giả (False Positive) cho hệ thống nhận diện.

\subsection{Huấn luyện và triển khai mô hình học máy (TinyML)}
Trong giai đoạn phát triển mô hình nhận diện hành vi và phát hiện té ngã, hệ thống sử dụng bộ dữ liệu công khai SisFall làm nguồn dữ liệu cốt lõi. Bộ dữ liệu này chứa các bản ghi hoạt động thường ngày (ADL) và các kịch bản té ngã được thu thập từ nhiều đối tượng khác nhau, đảm bảo tính đa dạng và độ tin cậy cao.

Quá trình tiền xử lý dữ liệu (Preprocessing) đóng vai trò then chốt để chuẩn hóa dữ liệu trước khi nạp (feed) vào mạng nơ-ron:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Giảm tần số lấy mẫu (Downsampling):} Dữ liệu gốc của bộ SisFall có tần số lấy mẫu là 200Hz. Nhằm tối ưu hóa tài nguyên tính toán trên vi điều khiển mà vẫn giữ được các đặc trưng tần số quan trọng của chuyển động, hệ thống tiến hành giảm tần số lấy mẫu (downsample) xuống còn 100Hz.
    \item \textbf{Phân mảnh cửa sổ trượt (Windowing):} Chuỗi dữ liệu thời gian thực sau đó được băm (split) thành các cửa sổ trượt (sliding window) có kích thước cố định kèm theo độ trễ gối nhau (overlap). Quá trình này giúp mô hình nắm bắt được toàn vẹn thông tin động học diễn ra trong một chu kỳ thời gian liên tục (từ lúc bắt đầu mất thăng bằng cho đến khi va chạm mặt đất).
\end{itemize}

Về thiết kế nhãn phân loại, thay vì chỉ thực hiện bài toán phân loại nhị phân (Ngã / Không ngã) dễ dẫn đến mất cân bằng dữ liệu, hệ thống chia dữ liệu thành 5 nhãn mục tiêu (Classes) riêng biệt:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Walk (Đi bộ) \& Run (Chạy):} Đại diện cho các hoạt động di chuyển có nhịp điệu.
    \item \textbf{Idle (Đứng/Ngồi yên):} Đại diện cho trạng thái tĩnh.
    \item \textbf{Trans (Chuyển tiếp):} Đại diện cho các hành vi chuyển đổi (ví dụ: từ ngồi sang đứng, nằm sang ngồi). Các hành động này thường sinh ra xung gia tốc tức thời rất giống với ngã. Việc phân lập nhãn Trans giúp mô hình học cách phân biệt và loại bỏ gần như hoàn toàn các cảnh báo giả (False Positive) từ sinh hoạt thường ngày.
    \item \textbf{Fall (Té ngã):} Nhãn đích nguy hiểm cần kích hoạt chu trình truyền tin khẩn cấp.
\end{enumerate}

Kiến trúc 5 nhãn này không chỉ giúp phát hiện té ngã chính xác hơn mà còn cung cấp dữ liệu viễn trắc để hệ thống Backend tổng hợp báo cáo vận động hàng ngày của người cao tuổi. Khi hoàn tất huấn luyện, mô hình được biên dịch thành dạng mảng mã nguồn C/C++ (\texttt{model\_data.cc}) để nạp thẳng vào vi điều khiển ESP32-S3.

\subsection{Triển khai phần mềm máy chủ (Backend)}
Phần mềm máy chủ (Backend) được phát triển dựa trên \textit{framework} FastAPI của ngôn ngữ Python, tận dụng triệt để tính năng xử lý bất đồng bộ (Asynchronous) để đạt hiệu suất cao. Hệ thống Backend đóng vai trò là cầu nối cốt lõi giữa thiết bị phần cứng, cơ sở dữ liệu và ứng dụng người dùng, với các nhiệm vụ chính:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cung cấp giao diện lập trình ứng dụng (RESTful API):} Xây dựng các điểm cuối (\textit{endpoints}) chuẩn hóa theo phiên bản (VD: \texttt{/api/v1/devices}, \texttt{/api/v1/wearers}) phục vụ việc quản trị dữ liệu, phân quyền JWT và truy vấn lịch sử cảnh báo. Hệ thống đảm bảo tính toàn vẹn dữ liệu bằng \textbf{Unique Device Assignment} (Một bệnh nhân chỉ gắn với một thiết bị).
    \item \textbf{Thuật toán nội suy quãng đường:} Khi nhận luồng dữ liệu số bước chân từ gia tốc kế qua MQTT, Backend tự động truy vấn chiều cao của bệnh nhân từ PostgreSQL, áp dụng công thức sinh trắc học để tính ra quãng đường di chuyển thực tế và ghi vào InfluxDB mà không cần module GPS.
    \item \textbf{Phân luồng cơ sở dữ liệu kép đa khách thuê:} Đóng vai trò định tuyến dữ liệu thông minh. Các thông tin cấu trúc (thiết bị, bệnh nhân) được lưu vào PostgreSQL thông qua ORM với trường \texttt{org\_id} để cách ly dữ liệu giữa các viện dưỡng lão (Multi-tenancy), trong khi dữ liệu chuỗi thời gian được ghi vào InfluxDB.
\end{itemize}

\subsection{Triển khai giao diện giám sát (Frontend)}
Giao diện người dùng (Frontend) được thiết kế chuyên biệt để hỗ trợ nhân viên y tế giám sát đồng thời số lượng lớn thiết bị trong viện dưỡng lão. Ứng dụng được xây dựng trên nền tảng Next.js 16 (kiến trúc App Router) kết hợp cùng Turbopack, với các đặc điểm kỹ thuật nổi bật:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Quản lý trạng thái và Dữ liệu:} Sử dụng thư viện \texttt{TanStack Query} để tự động đồng bộ và lưu bộ nhớ đệm (cache) dữ liệu từ Backend, kết hợp cùng \texttt{Zustand} để quản lý các trạng thái cục bộ.
    \item \textbf{Cơ chế Đồng bộ cảnh báo lai (Hybrid Alert Sync):} Giao diện tích hợp \texttt{MQTT.js} kết nối trực tiếp với Broker qua WebSockets. Khi có sự kiện té ngã, cảnh báo khẩn cấp (âm thanh và banner) xuất hiện ngay lập tức (trễ < 1s). Song song đó, Frontend chủ động gửi tín hiệu "invalidate cache" để TanStack Query kéo danh sách lịch sử cảnh báo mới nhất từ Backend về đồng bộ, kết hợp hoàn hảo giữa tốc độ của MQTT và tính nhất quán của REST API.
    \item \textbf{Thẩm mỹ và trải nghiệm người dùng (UI/UX):} Thiết kế sử dụng \texttt{Tailwind CSS} và thư viện \texttt{Shadcn UI}, mang lại một giao diện hiện đại, trực quan, hỗ trợ thiết kế đáp ứng (Responsive) xuất sắc trên cả màn hình máy tính bảng và màn hình giám sát trung tâm.
\end{itemize}

\section{Kết quả đạt được và Kiểm thử}

\subsection{Đánh giá hiệu năng mô hình phân loại}

Nhằm đảm bảo kết quả đánh giá phản ánh trung thực khả năng tổng quát hóa của mô hình trên dữ liệu chưa gặp trong quá trình huấn luyện, toàn bộ quy trình thực nghiệm áp dụng phương pháp phân chia theo đối tượng (Leave-Subjects-Out --- LSO). Toàn bộ 38 đối tượng của bộ dữ liệu SisFall được phân chia cố định thành ba tập không giao nhau: tập huấn luyện gồm SA01--SA18 và SE01--SE08, tập kiểm định gồm SA19--SA21 và SE09--SE11, và tập kiểm tra độc lập gồm SA22--SA23 và SE12--SE15. Cách phân chia này loại trừ khả năng mô hình ghi nhớ đặc điểm sinh lý riêng của từng cá nhân thay vì học được biểu diễn đặc trưng hành vi tổng quát, từ đó phản ánh đúng khả năng vận hành thực tế trên những người dùng mới.

Các chỉ số đánh giá bao gồm độ chính xác tổng thể (Accuracy), điểm F1 trên nhãn Fall (F1-Fall) và điểm F1 trung bình không trọng số trên cả năm nhãn (Macro-F1). Trong bối cảnh ứng dụng y tế khẩn cấp, độ nhạy (Recall) của nhãn Fall được ưu tiên cao hơn độ đặc hiệu (Precision), vì một cú ngã bị bỏ sót gây hậu quả nghiêm trọng hơn so với một cảnh báo sai. Bảng \ref{tab:model_comparison} tổng hợp kết quả so sánh giữa các phiên bản kiến trúc chính trên tập kiểm tra độc lập.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{So sánh hiệu năng các phiên bản mô hình trên tập kiểm tra (LSO, 9.135 mẫu)}
\label{tab:model_comparison}
\begin{tabular}{|c|l|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Ver.} & \textbf{Kiến trúc} & \textbf{\#Nhãn} & \textbf{Acc.\ (\%)} & \textbf{F1-Fall} & \textbf{F1-Trans} & \textbf{Macro-F1} \\
\hline
v1      & CNN-LSTM baseline               & 4 & 91,57 & 0,9755 & ---    & 0,9294 \\
v4      & TCN (tốt nhất 4 nhãn)           & 4 & 92,41 & 0,9774 & ---    & 0,9353 \\
v8      & TCN dilated causal              & 4 & 91,34 & 0,9667 & ---    & 0,9303 \\
v18     & TCN chuyển sang 5 nhãn          & 5 & 89,89 & 0,9759 & 0,7820 & 0,9092 \\
v22     & TCN + SE + Dual Pooling         & 5 & 91,56 & 0,9786 & \textbf{0,8554} & 0,9267 \\
v23     & TCN + ngưỡng Fall tối ưu        & 5 & 91,33 & \textbf{0,9832} & 0,8444 & 0,9273 \\
v25     & ResNet-1D + SeparableConv       & 5 & 91,01 & 0,9784 & 0,8365 & 0,9238 \\
v26\_v3 & ResNet-1D + Focal Loss          & 5 & 88,54 & 0,9514 & 0,8041 & 0,8964 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Đánh giá hiệu năng suy luận trên vi điều khiển}

Sau khi hoàn tất huấn luyện, mô hình v25 được xuất sang định dạng TensorFlow Lite và lượng tử hóa sang INT8, sau đó biên dịch thành mảng mã nguồn C/C++ (\texttt{model\_data.cc}) để nhúng trực tiếp vào bộ nhớ Flash của ESP32-S3. Trên nền tảng Seeed Studio XIAO ESP32S3 với bộ xử lý Xtensa LX7 chạy ở 240~MHz, thời gian suy luận phụ thuộc vào cấu hình giao diện Flash. Khi sử dụng Quad SPI ở 40~MHz, thời gian đo được trung bình \textbf{70,23~ms} (min 70,07~ms / max 70,32~ms). Khi nâng cấp lên Octal SPI ở 80~MHz, thời gian rút xuống còn khoảng \textbf{32~ms} nhờ băng thông đọc model weight từ Flash cao hơn. Trong cả hai trường hợp, thời gian suy luận đều thấp hơn đáng kể so với chu kỳ cập nhật cửa sổ trượt 500~ms (stride 50 mẫu ở 100~Hz), đảm bảo \texttt{svc\_ai} hoàn tất xử lý trước khi cửa sổ tiếp theo được điền đầy mà không gây hiện tượng trệ hàng đợi (queue backpressure).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tổng hợp tài nguyên phần cứng cho mô hình v25 trên ESP32-S3}
\label{tab:mcu_perf}
\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
\textbf{Chỉ số} & \textbf{Giá trị} \\
\hline
Thời gian suy luận (Quad SPI, 40 MHz) & 70,23 ms (min 70,07 / max 70,32) \\
Thời gian suy luận (Octal SPI, 80 MHz) & $\approx$ 32 ms \\
Chu kỳ cập nhật kết quả (stride)      & 500 ms \\
Kích thước mô hình TFLite (INT8)      & $\approx$ 205 kB (210.192 bytes) \\
Tensor arena cấu hình (PSRAM)         & 100 kB \\
Tensor arena thực dùng                & 28,2 kB (28.844 bytes) \\
\hline
Độ chính xác trên firmware (1.200 mẫu) & 90,33\% \\
Fall Recall trên firmware              & 99,00\% \\
Gap desktop $\rightarrow$ firmware     & 0,68\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Kiểm thử tích hợp hệ thống đầu cuối}

Kiểm thử tích hợp được thực hiện theo hai nhóm kịch bản đối lập nhau. Nhóm thứ nhất bao gồm các kịch bản hoạt động sinh hoạt bình thường như đi bộ, ngồi và đứng dậy, nhằm xác nhận hệ thống không phát sinh cảnh báo sai trong điều kiện sử dụng hàng ngày. Nhóm thứ hai bao gồm các kịch bản té ngã giả lập, nhằm xác minh toàn bộ chuỗi sự kiện từ cảm biến đến giao diện người dùng được kích hoạt chính xác và kịp thời.

Trong một kịch bản té ngã điển hình, chuỗi sự kiện lần lượt diễn ra như sau: (i)~cảm biến MPU6050 thu nhận xung gia tốc đặc trưng của cú ngã; (ii)~\texttt{svc\_ai} xác nhận nhãn Fall khi xác suất đầu ra vượt ngưỡng $P(\text{Fall}) \geq 0{,}25$; (iii)~\texttt{sys\_manager} kích hoạt \texttt{svc\_cloud} thông qua \texttt{esp\_event}; (iv)~gói tin cảnh báo được gửi lên MQTT Broker với mức đảm bảo QoS~1; (v)~Backend lưu sự kiện vào PostgreSQL và phát tín hiệu làm mới bộ nhớ đệm; (vi)~giao diện Dashboard hiển thị cảnh báo khẩn cấp kèm âm thanh. Tổng độ trễ đầu cuối (end-to-end latency) từ thời điểm ngã đến khi cảnh báo xuất hiện trên Dashboard dưới điều kiện mạng 4G ổn định nhỏ hơn 1 giây.

Cơ chế làm lạnh (\textit{cooldown}) 10--20 giây sau mỗi cảnh báo được xác nhận hoạt động đúng, ngăn chặn hiện tượng gửi cảnh báo lặp lại do cùng một sự kiện ngã kích hoạt nhiều cửa sổ phân loại liên tiếp.

\end{document}
