\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}


\section{Chiến Lược Thiết Kế Nhãn Phân Loại Nhằm Giảm Thiểu Cảnh Báo Sai}

\subsection{Bài toán}

Trong giai đoạn phát triển đầu tiên (v1--v12), hệ thống sử dụng sơ đồ phân loại bốn nhãn gồm \textit{Walk}, \textit{Run}, \textit{Static/ADL} và \textit{Fall}. Nhãn \textit{Static/ADL} được thiết kế để gộp tất cả các hoạt động còn lại không thuộc di chuyển hay té ngã, bao gồm đứng yên, ngồi, nằm, cúi người và chuyển đổi tư thế. Tuy nhiên, trong quá trình kiểm thử thực tế, hệ thống liên tục phát sinh cảnh báo sai (False Positive) khi người dùng thực hiện các thao tác chuyển tư thế thông thường như ngồi xuống, đứng dậy hay nằm xuống từ tư thế ngồi.

Phân tích tín hiệu cho thấy nguyên nhân cốt lõi: các hành động chuyển tư thế này tạo ra xung gia tốc tức thời có biên độ và hình thái (morphology) rất tương đồng với xung gia tốc của cú ngã thực sự. Khi bị gộp vào nhãn \textit{Static/ADL} --- vốn được mô hình kỳ vọng là trạng thái yên tĩnh --- mô hình không có cơ sở để học ranh giới phân biệt rõ ràng giữa chuyển động đột ngột có chủ ý và té ngã ngoài ý muốn, dẫn đến xác suất dự đoán nhãn \textit{Fall} cao một cách bất thường khi gặp các mẫu chuyển tư thế.

\subsection{Giải pháp}

Giải pháp được đề xuất là bổ sung một nhãn chuyên biệt \textit{Trans} (Transition --- Chuyển tiếp) để tách biệt hoàn toàn các hành vi chuyển đổi tư thế ra khỏi cả nhóm trạng thái tĩnh lẫn nhóm té ngã. Trước khi chốt phương án năm nhãn, đồ án cũng đã thử cấu hình \textbf{sáu nhãn} bằng cách tách thêm hai trạng thái tĩnh Nằm (\textit{Lie}) và Đứng/Ngồi (\textit{StandSit}); tuy nhiên cả hai trạng thái này đều có véc-tơ gia tốc trỏ gần như cùng hướng trọng lực với biên độ dao động rất thấp, gần như không thể phân biệt qua tín hiệu IMU, và cũng không mang ý nghĩa lâm sàng khác biệt đủ để phân loại riêng --- do đó chúng được gộp lại thành siêu nhãn \textit{Idle}. Với sơ đồ năm nhãn chốt gồm \textit{Walk}, \textit{Run}, \textit{Idle}, \textit{Trans} và \textit{Fall}, mô hình được cung cấp đủ bối cảnh ngữ nghĩa để học được ranh giới quyết định riêng biệt cho mỗi loại động học. Cụ thể, nhãn \textit{Idle} chỉ chứa các trạng thái thực sự tĩnh (đứng yên, ngồi, nằm), trong khi nhãn \textit{Trans} gộp tất cả các thao tác chuyển đổi tư thế từ bộ dữ liệu SisFall. Bảng \ref{tab:label_mapping} trình bày chi tiết ánh xạ nhãn, trong đó đáng chú ý là nhãn \textit{Idle} và \textit{Trans} cùng được trích xuất từ nhóm mã hoạt động D07--D16: ban đầu phương pháp phát hiện đỉnh SVM được áp dụng nhưng đỉnh SVM dễ bị nhiễu bởi bước chân mạnh; tiêu chí gán nhãn sau đó được cải tiến sang dùng giá trị RMS của con quay hồi chuyển với ngưỡng kích hoạt $> 20$~dps --- mỗi vùng vượt ngưỡng xác định một sự kiện chuyển tiếp và được cắt một cửa sổ 2 giây căn vào đỉnh sự kiện để gán nhãn \textit{Trans}; các đoạn không vượt ngưỡng (xác định theo hướng véc-tơ trọng lực) được gán nhãn \textit{Idle}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Ánh xạ nhãn phân loại và mã hoạt động SisFall}
\label{tab:label_mapping}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Nhãn} & \textbf{Mã SisFall} & \textbf{Phương pháp xác định} \\
\hline
Walk  & D01, D02, D05, D06      & Đi bộ chậm/nhanh, leo/xuống cầu thang \\
Run   & D03, D04                & Chạy bộ chậm/nhanh \\
Idle  & D07--D16 (đoạn không vượt ngưỡng) & Gyro RMS $\leq 20$~dps --- vùng tĩnh theo hướng trọng lực \\
Trans & D07--D16 (vùng vượt ngưỡng)      & Gyro RMS $> 20$~dps --- 1 cửa sổ căn vào đỉnh sự kiện \\
Fall  & F01--F15                & Toàn bộ sự kiện ngã \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Song song với việc bổ sung nhãn, một chiến lược đa lớp để xử lý mất cân bằng dữ liệu cũng được áp dụng. Trọng số lớp được tính toán tự động bằng phương pháp \texttt{class\_weight=`balanced'} của scikit-learn và được nhân thêm hệ số 3,0 cho nhãn Fall để bù đắp tỷ lệ mẫu thấp. Hàm mất mát sử dụng kỹ thuật làm mờ nhãn (Label Smoothing với $\varepsilon = 0{,}1$) nhằm giảm sự quá tự tin của mô hình vào một nhãn duy nhất, từ đó cải thiện khả năng hiệu chỉnh xác suất (calibration). Cuối cùng, ngưỡng quyết định cho nhãn Fall được hạ xuống $\theta = 0{,}25$ thay vì ngưỡng mặc định 0,5, phản ánh ưu tiên tối đa hóa Recall trong bối cảnh y tế khẩn cấp, nơi hậu quả của việc bỏ sót một cú ngã nghiêm trọng hơn nhiều so với một cảnh báo nhầm.

\subsection{Kết quả}

Việc chuyển từ sơ đồ bốn nhãn sang năm nhãn chứng minh hiệu quả rõ rệt trong việc giảm thiểu cảnh báo sai từ các hoạt động sinh hoạt hàng ngày, đặc biệt trong bài kiểm thử với kịch bản chuyển tư thế nhanh. Ngoài ra, sơ đồ phân loại năm lớp còn mang lại giá trị ứng dụng bổ sung: Backend có thể tổng hợp số liệu vận động hàng ngày từ các nhãn \textit{Walk}, \textit{Run} và \textit{Idle} để xây dựng báo cáo mức độ hoạt động thể chất (activity level) của người cao tuổi, mở rộng khả năng theo dõi sức khỏe của hệ thống vượt ra ngoài chức năng phát hiện té ngã đơn thuần.

% -----------------------------------------------------------------------

\section{Tiến Trình Tối Ưu Hóa Kiến Trúc Mô Hình Học Sâu Tương Thích TinyML}

\subsection{Bài toán}

Việc triển khai mạng nơ-ron học sâu trên vi điều khiển (TinyML) đặt ra hai ràng buộc đối nghịch nhau. Một mặt, kiến trúc mô hình phải đủ biểu đạt để nắm bắt được các mẫu động học phức tạp trong chuỗi tín hiệu IMU sáu chiều với độ dài 200 mẫu. Mặt khác, mô hình phải vừa với tài nguyên cực kỳ hạn chế của ESP32-S3 và phải có thể lượng tử hóa (quantize) sang định dạng số nguyên 8-bit (INT8) hoặc dấu phẩy động 32-bit (Float32) để thực thi hiệu quả qua thư viện TensorFlow Lite Micro.

Kiến trúc CNN-LSTM ban đầu (v1--v4) gặp vấn đề nghiêm trọng ở bước lượng tử hóa: các lớp LSTM chứa các phép tính phụ thuộc tuần tự (sequential recurrent computation) không được thư viện TensorFlow Lite Micro tối ưu tốt, dẫn đến thời gian suy luận cao và độ sai số lượng tử hóa đáng kể. Trong khi đó, tích chập 1D (Conv1D) được cả TFLite Micro và ESP-NN (thư viện tăng tốc phần cứng tích hợp trong ESP-IDF) hỗ trợ và tối ưu đặc biệt tốt cho kiến trúc ESP32.

\subsection{Giải pháp}

Quá trình tối ưu hóa kiến trúc diễn ra qua ba thế hệ chính, mỗi thế hệ tháo gỡ một nút thắt còn tồn đọng từ thế hệ trước.

Thế hệ thứ nhất là mô hình TCN (Temporal Convolutional Network --- phiên bản v8 đến v22), thay toàn bộ khối LSTM bằng chồng tích chập giãn nhân quả (dilated causal convolution) với hệ số giãn tăng dần $d \in \{1, 2, 4, 8\}$. Việc này giải quyết hoàn toàn vấn đề lượng tử hóa và cho độ chính xác cao nhất, đặc biệt ở nhãn chuyển tiếp Trans nhờ trường tiếp nhận dài bao trọn pha động học của cú ngã. Tuy nhiên, tích chập giãn nở khi xuất sang TFLite lại sinh ra các toán tử xáo trộn bộ nhớ không được ESP-NN tăng tốc, khiến thời gian suy luận lên tới hơn 2 giây trên ESP32-S3 --- bất khả thi cho ứng dụng thời gian thực (chi tiết tại Mục 4.3.2).

Thế hệ thứ hai là dòng CNN thuần tối ưu phần cứng (phiên bản v23 đến v30). Toàn bộ tích chập giãn nở được thay bằng tích chập tách kênh (\texttt{SeparableConv1D}), tích chập điểm $1 \times 1$, hàm kích hoạt \texttt{relu6} và hạ mẫu bằng strided conv kết hợp \texttt{MaxPool} --- tất cả đều là toán tử được ESP-NN tăng tốc --- kéo thời gian suy luận xuống dưới 20~ms. Một biến thể trong giai đoạn này (v25) từng thử bổ sung khối thặng dư (Residual) và Squeeze-and-Excitation (SE); tuy nhiên hàm sigmoid trong SE không được tăng tốc và làm phình siêu dữ liệu của tệp INT8, nên cuối cùng kiến trúc được tinh giản thành CNN thuần. Hạn chế còn lại của thế hệ này là khối gộp đặc trưng GAP+GMP nén phẳng trục thời gian, khiến mô hình yếu ở hai nhãn Idle và Trans.

Thế hệ thứ ba --- đóng góp kiến trúc trọng tâm --- là mô hình \texttt{v30\_optimize}. Sau khi một hướng chưng cất tri thức (Knowledge Distillation) từ TCN sang CNN được thử nghiệm nhưng thất bại (không thể khắc phục giới hạn của head pooling), giải pháp là cải tiến trực tiếp kiến trúc: bổ sung nhánh Flatten vào khối gộp (head GAP+GMP+Flatten) để giữ lại layout thời gian của bản đồ đặc trưng, kết hợp tăng độ sâu và độ rộng mạng. Nhờ đó, v30\_optimize chắt lọc được nguyên lý mô hình hóa thời gian của TCN trong một CNN vẫn thuần toán tử ESP-NN, nâng F1-Trans từ 0,799 lên 0,907 (xấp xỉ TCN) mà chỉ tốn 56,7~ms suy luận. Đáng chú ý, một thí nghiệm cắt bỏ (ablation) cho thấy chính khâu chưng cất tri thức là không cần thiết: bản tắt hoàn toàn KD đạt kết quả ngang bằng hoặc nhỉnh hơn mọi bản có KD, khẳng định toàn bộ thắng lợi đến từ kiến trúc head chứ không phải từ nhãn mềm. Cuối cùng, việc đổi tiêu chí chọn mô hình tốt nhất từ \texttt{val\_loss} sang \texttt{val\_accuracy} (do \texttt{val\_loss} không trọng số thiên về lớp đa số) còn nâng thêm điểm F1-Trans và đưa Fall recall lên 97,73\%.

\subsection{Kết quả}

Bảng \ref{tab:v30opt_architecture} mô tả kiến trúc lớp đầy đủ của mô hình \texttt{v30\_optimize} với 26.629 tham số. So với biến thể v25 trước đó, kiến trúc này loại bỏ hoàn toàn khối SE và kết nối thặng dư (vốn chứa toán tử không được tăng tốc), bù lại bổ sung nhánh Flatten trong khối gộp để bảo toàn thông tin theo trục thời gian --- chính cải tiến giúp vượt nút thắt nhãn Idle/Trans.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Kiến trúc layer-by-layer của mô hình v30\_optimize (CNN tách kênh)}
\label{tab:v30opt_architecture}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Khối} & \textbf{Thành phần} & \textbf{Output shape} \\
\hline
Đầu vào & --- & $(200, 6)$ \\
Stem    & Conv1D(32, k=3, s=2) + BN + ReLU6                  & $(100, 32)$ \\
Block 1 & SepConv1D(48, k=3) $\times$2 + ReLU6 + MaxPool(2)  & $(50, 48)$ \\
Block 2 & SepConv1D(64, k=3) $\times$2 + ReLU6 + MaxPool(2)  & $(25, 64)$ \\
Block 3 & SepConv1D(96, k=3) + ReLU6 + MaxPool(2)            & $(12, 96)$ \\
Head    & GAP $\parallel$ GMP $\parallel$ Flatten $\rightarrow$ Concat (1.344) $\rightarrow$ Dropout $\rightarrow$ Dense(5) & $(5,)$ \\
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Tổng tham số} & 26.629 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Bảng \ref{tab:espnn_speedup} tổng hợp hệ số tăng tốc của các toán tử thân thiện ESP-NN tạo nên kiến trúc này khi chạy trên ESP32-S3.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Hệ số tăng tốc của các toán tử ESP-NN trong kiến trúc CNN tách kênh}
\label{tab:espnn_speedup}
\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
\textbf{Kỹ thuật tối ưu hóa} & \textbf{Tăng tốc (ESP-NN)} \\
\hline
SeparableConv1D (depthwise)     & 6,3$\times$ \\
Pointwise Conv $1 \times 1$     & 14,2$\times$ \\
Hàm kích hoạt relu6             & 11,5$\times$ \\
Lượng tử hóa INT8 (toàn bộ)    & $\sim$4$\times$ (bộ nhớ), $\sim$2$\times$ (tốc độ) \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Kết quả thực đo trên phần cứng cho thấy v30\_optimize đạt thời gian suy luận trung bình \textbf{56,7~ms} cho một cửa sổ đầu vào $200 \times 6$ (chiếm khoảng 11\% chu kỳ cập nhật 500~ms của cơ chế cửa sổ trượt), bảo đảm tính thời gian thực. Mô hình đạt độ chính xác firmware \textbf{95,30\%} và Fall Recall 97,50\%, với điểm F1 nhãn Trans đạt 0,907 --- vượt xa các biến thể CNN baseline (v30: F1-Trans 0,799) và mô hình v25 trước đây (độ chính xác 90,33\%). Như vậy, cải tiến head giữ trục thời gian đã nâng đáng kể chất lượng phân loại ở các nhãn khó mà gần như không phải đánh đổi về khả năng triển khai. Kết quả so sánh đầy đủ giữa các kiến trúc được trình bày trong các Bảng \ref{tab:model_comparison} và \ref{tab:mcu_arch_compare} tại Mục 4.3.

\paragraph{Đánh giá khái quát hóa qua kiểm định chéo dân số (KFold v6).}

Nhận thấy ưu điểm của v30\_tcn ở khả năng mô hình hóa ngữ cảnh thời gian dài --- đặc biệt trong các kịch bản kiểm tra chéo giữa người trẻ và người già --- đồ án tiến hành kiểm định chéo 5 kịch bản Leave-Subjects-Out trên v30\_optimize để xác nhận khả năng khái quát hóa, không chỉ trên phân chia chuẩn.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Kết quả kiểm định chéo dân số (KFold v6) của v30\_optimize trên tập SisFall}
\label{tab:kfold_v6}
\small
\begin{tabular}{|l|p{3.2cm}|c|c|c|}
\hline
\textbf{Kịch bản} & \textbf{Mô tả} & \textbf{Acc.} & \textbf{Trans F1} & \textbf{Fall Recall} \\
\hline
S1 Elderly-only & Train+Test = SE (người già)           & 89,1\% & 0,83 & $\dagger$ \\
S2 Young-only   & Train+Test = SA (người trẻ)           & 96,8\% & 0,91 & 99,6\% \\
S3 TrainSE$\to$TestSA & Già $\to$ Trẻ (cross-pop)      & 94,6\% & 0,83 & 95,3\% \\
S4 TrainSA$\to$TestSE & Trẻ $\to$ Già (cross-pop)      & 92,8\% & 0,87 & 98,7\%$^{\ddagger}$ \\
S5 Both         & Train+Test = SA+SE (hỗn hợp)          & 96,3\% & 0,92 & 99,5\% \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{\footnotesize $^\dagger$ S1: chỉ 1/5 fold có mẫu Fall trong tập kiểm tra (375 mẫu, 0/375 phát hiện) --- giới hạn dữ liệu Fall của SE.} \\
\multicolumn{5}{|l|}{\footnotesize $^{\ddagger}$ S4: Fall Recall 98,7\% nhưng Precision chỉ 74,6\% --- người già chuyển tư thế sinh nhiều cảnh báo sai hơn.} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Kết quả S5 (hỗn hợp cả hai nhóm) xác nhận v30\_optimize đạt khả năng khái quát hóa tốt: accuracy trung bình 96,3\%, Trans F1 $\approx 0{,}92$ và Fall Recall 99,5\% trên tập chưa gặp, tiệm cận kết quả phân chia chuẩn. Kịch bản S1 bộc lộ giới hạn của tập SisFall: dữ liệu Fall của người già (SE) quá ít; khi phân chia chéo, hầu hết fold kiểm tra không có mẫu Fall để đánh giá --- đây là giới hạn dữ liệu, không phải giới hạn mô hình. Kết quả S4 cho thấy mô hình huấn luyện trên người trẻ có độ nhạy Fall cao với người già (Recall 98,7\%) nhưng sinh nhiều cảnh báo sai hơn (Precision 74,6\%), phản ánh sự khác biệt về kiểu chuyển tư thế giữa hai nhóm tuổi.

\paragraph{Thử nghiệm Chưng cất tri thức (KD) nhằm đóng thêm khoảng cách với TCN.}

Sau khi xác nhận v30\_optimize qua KFold, đồ án thực hiện thêm một thử nghiệm Chưng cất tri thức (Knowledge Distillation) từ v30\_tcn sang v30\_optimize, mang tên \textbf{v30\_kd2} (hệ số alpha = 0,5), nhằm hấp thụ phân phối xác suất mềm của TCN để cải thiện thêm Trans F1. Kết quả đo trực tiếp trên phần cứng cho thấy v30\_kd2 đạt độ chính xác firmware \textbf{95,30\%}, Trans F1 = \textbf{0,945} (tăng từ 0,907) và Fall Recall 97,5\%, với thời gian suy luận 56,68~ms và tensor arena 28,3~KB --- tài nguyên gần như không đổi so với bản không có KD. Tuy nhiên, thí nghiệm cắt bỏ (ablation) cho thấy chính phiên bản tắt hoàn toàn KD (\texttt{KD\_weight=0}) đạt kết quả F1 tương đương hoặc nhỉnh hơn mọi bản có KD, khẳng định phần lớn thắng lợi đến từ \textit{kiến trúc head giữ trục thời gian} chứ không phải từ nhãn mềm. KD là hướng tiếp cận có giá trị để nghiên cứu thêm, nhưng không phải đóng góp kiến trúc trọng tâm của đồ án.

% -----------------------------------------------------------------------

\section{Phương Pháp Lấy Mẫu IMU Chính Xác Sử Dụng Ngắt Phần Cứng PCNT}

\subsection{Bài toán}

Độ chính xác của cơ chế cửa sổ trượt 200 mẫu tại tần số 100~Hz phụ thuộc trực tiếp vào tính đều đặn của khoảng cách giữa các lần lấy mẫu. Nếu tần số lấy mẫu thực tế dao động, phổ tần số của tín hiệu IMU sẽ bị dịch chuyển, gây ra sai lệch giữa phân bố đặc trưng của dữ liệu trong môi trường suy luận thực tế so với dữ liệu đã dùng để huấn luyện mô hình.

Trong giai đoạn đầu, \texttt{svc\_imu} sử dụng hàm \texttt{vTaskDelay} của FreeRTOS để tạo chu kỳ lấy mẫu 10~ms. Tuy nhiên, trình lập lịch tác vụ (scheduler) của FreeRTOS hoạt động dựa trên tick timer phần mềm với độ phân giải mặc định 1~ms (1000 tick/giây). Khi hệ thống đang xử lý ngắt từ module 4G LTE (A7680C) hoặc thực hiện suy luận AI trong \texttt{svc\_ai}, tick timer bị trì hoãn, gây ra jitter tích lũy trong chuỗi lấy mẫu và làm lệch tần số lấy mẫu thực tế khỏi mục tiêu 100~Hz.

\subsection{Giải pháp}

Giải pháp được triển khai là sử dụng ngoại vi \textbf{PCNT} (Pulse Counter --- Bộ đếm xung) của ESP32-S3 như một nguồn ngắt phần cứng hoàn toàn độc lập với CPU và FreeRTOS scheduler. Một bộ định thời phần cứng (hardware timer) được cấu hình phát ra xung vuông tần số 100~Hz vào chân GPIO được kết nối với kênh PCNT. Mỗi khi PCNT đếm đủ một xung, Interrupt Service Routine (ISR) được kích hoạt trực tiếp từ phần cứng, không phụ thuộc vào trạng thái của hệ điều hành. ISR này ghi nhận thời điểm lấy mẫu và đưa dữ liệu IMU vào hàng đợi vòng (ring buffer) của \texttt{svc\_imu} thông qua cơ chế thông báo tác vụ (task notification) từ ISR.

Kiến trúc PCNT-driven sẽ loại bỏ hoàn toàn sự phụ thuộc của tần số lấy mẫu vào mức tải CPU, đảm bảo jitter dưới 1~$\mu$s so với jitter có thể lên tới vài mili giây khi sử dụng \texttt{vTaskDelay}. Ngoài ra, kiến trúc ngắt phần cứng này còn tạo ra tiền đề quan trọng cho một cải tiến hiệu suất năng lượng: trong khoảng 10~ms giữa hai ngắt PCNT liên tiếp, CPU có thể được đặt vào trạng thái Automatic Light Sleep của FreeRTOS (Tickless Idle). Khi ở trạng thái này, xung nhịp CPU giảm từ 240~MHz xuống còn xung nhịp tinh thể XTAL 40~MHz, ước tính tiết kiệm 30--50\% điện năng so với chế độ chạy liên tục. Điều kiện tiên quyết để kích hoạt tính năng này là cấu hình lại nguồn xung nhịp của ngoại vi I2C và PCNT sang nguồn RTC clock để các ngoại vi này duy trì hoạt động trong khi CPU ở trạng thái ngủ.

\subsection{Kết quả và Định hướng phát triển}

Kiến trúc PCNT-driven đã được thiết kế và đặc tả đầy đủ trong \texttt{svc\_imu} như bước tối ưu phần cứng tiếp theo của dự án. Ở giai đoạn đánh giá hiện tại, quá trình kiểm thử firmware sử dụng một bản firmware thử nghiệm riêng: máy tính gửi từng cửa sổ dữ liệu IMU ($200 \times 6$) đã được tiền xử lý qua UART, MCU thực hiện suy luận và trả nhãn kết quả --- do đó kết quả inference không phụ thuộc vào độ chính xác tần số lấy mẫu trong vòng đo này.

Tính năng Automatic Light Sleep đang trong giai đoạn phát triển tiếp theo. Sau khi hoàn tất tích hợp, hệ thống dự kiến đạt mức tiêu thụ điện trung bình thấp hơn đáng kể, kéo dài thời gian sử dụng pin và nâng cao tính khả dụng của thiết bị đeo trong môi trường viện dưỡng lão, nơi việc sạc pin thường xuyên gây bất tiện cho cả người cao tuổi lẫn nhân viên y tế.

\end{document}